\documentclass[10pt,xcolor=table]{beamer}

\usepackage[]{graphicx}\usepackage[]{color}
%
\makeatletter
\def\maxwidth{ %
  \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
    \linewidth
  \else
    \Gin@nat@width
  \fi
}
\makeatother

% Define color
\definecolor{fgcolor}{rgb}{0.345, 0.345, 0.345}
\newcommand{\hlnum}[1]{\textcolor[rgb]{0.686,0.059,0.569}{#1}}%
\newcommand{\hlstr}[1]{\textcolor[rgb]{0.192,0.494,0.8}{#1}}%
\newcommand{\hlcom}[1]{\textcolor[rgb]{0.678,0.584,0.686}{\textit{#1}}}%
\newcommand{\hlopt}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0}{#1}}%
\newcommand{\hlstd}[1]{\textcolor[rgb]{0.345,0.345,0.345}{#1}}%
\newcommand{\hlkwa}[1]{\textcolor[rgb]{0.161,0.373,0.58}{\textbf{#1}}}%
\newcommand{\hlkwb}[1]{\textcolor[rgb]{0.69,0.353,0.396}{#1}}%
\newcommand{\hlkwc}[1]{\textcolor[rgb]{0.333,0.667,0.333}{#1}}%
\newcommand{\hlkwd}[1]{\textcolor[rgb]{0.737,0.353,0.396}{\textbf{#1}}}%
\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}
\definecolor{warningcolor}{rgb}{1, 0, 1}
\definecolor{errorcolor}{rgb}{1, 0, 0}
\definecolor{cmakebg}{rgb}{0.95,1.0,0.97} 

%frame
\usepackage{framed}
\makeatletter
\newenvironment{kframe}{%
 \def\at@end@of@kframe{}%
 \ifinner\ifhmode%
  \def\at@end@of@kframe{\end{minipage}}%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
 \fi\fi%
 \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin \hskip-\fboxsep
 \colorbox{shadecolor}{##1}\hskip-\fboxsep
     % There is no \\@totalrightmargin, so:
     \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
 \MakeFramed {\advance\hsize-\width
   \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
   \@setminipage}}%
 {\par\unskip\endMakeFramed%
 \at@end@of@kframe}
\makeatother

% an empty environment to be redefined in TeX
\newenvironment{knitrout}{}{} % an empty environment to be redefined in TeX

\usepackage{alltt}

%
% Chargement de quelques packages
% -------------------------------------------------

%\usepackage{pgf,pgfarrows,pgfnodes,pgfautomata,pgfheaps,pgfshade}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{pifont}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Pour faire des sous figures
\usepackage{subfigure}
\usepackage{rotating}

%packages de math
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsbsy}

%pour faire pleins de colonnes
\usepackage{multicol}

%% En tetes et pieds de page
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{textpos}

% Liens
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,urlcolor=red}

% Utilisation du theme MaiMoSiNE
\mode<presentation>
 {
   \usetheme{MaiMoSiNE}
 }
 
 % R logo en latex
 \newcommand{\Rlogo}{\protect\includegraphics[height=1.8ex,keepaspectratio]{../figures/Rlogo.png}}
 
 \setbeamercovered{dynamic}
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% LyX specific LaTeX commands.
%\providecommand{\LyX}{\texorpdfstring%
%{L\kern-.1667em\lower.25em\hbox{Y}\kern-.125emX\@}
%{LyX}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Textclass specific LaTeX commands.
%% this default might be overridden by plain title style
%\newcommand\makebeamertitle{\frame{\maketitle}}%
%% (ERT) argument for the TOC
%\AtBeginDocument{%
%                 \let\origtableofcontents=\tableofcontents
%                 \def\tableofcontents{\@ifnextchar[{\origtableofcontents}{\gobbletableofcontents}}
%                 \def\gobbletableofcontents#1{\origtableofcontents}
%}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
%
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}
\usepackage{url}

% \ifx\hypersetup\undefined
% \AtBeginDocument{%
%                  \hypersetup{unicode=true,pdfusetitle,colorlinks=true,urlcolor=red,
%                              bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
%                              breaklinks=false,pdfborder={0 0 0},backref=false}
% }
% \else
%   \hypersetup{unicode=true,
%   %pdfusetitle,
%  %             bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
%   %            breaklinks=false,pdfborder={0 0 0},backref=false,colorlinks=true,
%   urlcolor=bleu}
% \fi
\makeatletter
%
% Titre
\title[Programmer en R]{ Introduction au logiciel R \\ \vspace{0.2cm}Manipuler des données}

% Auteur(s)
\author[Laurence Viry]{\small{Laurence Viry}}

% Institut
\institute[]{MaiMoSiNE - Collège des écoles doctorales Grenoble}

% Date
\date{7-16 Février 2017}

% Repertoire des graphes
\graphicspath{{../figures/}}
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
%
\usepackage{Sweave}
\begin{document}
\input{ProgrammerR-concordance}

% ====== PAGE TITRE ======
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

% ====== Table des matières ======

\begin{frame}{Plan du cours}
\tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

%\maketitle
% ====== Chapitres ======

% =============
% Introducion
% =============

% 
\section{Expressions conditionnelles}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Expressions et blocs d'expressions}

 \vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
\item[$\succ$] Un \hlkwd{bloc d’expressions} une suite d’expressions constituées d’opérateurs et d’autres objets (variables, constantes,fonctions) \hlkwd{encadréees par des accolades}.
\vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] Toutes les expressions d’un bloc sont évaluées les unes à la
suite des autres. Tous les assignements de variables seront effectifs.
\vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] \hlkwa{Le bloc entier est lui-même une expression} dont la valeur sera \hlkwd{la dernière expression éevaluée dans le bloc}.
 \vspace{0.2cm}
% 
\end{itemize}
%
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Blocs d'expressions}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> monbloc <- { a <- 1:10
+ somme <- sum(a)}
> a
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
 [1]  1  2  3  4  5  6  7  8  9 10
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> somme
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 55
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> monbloc
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 55
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{La condition (if,else)}
\hlkwa{if (cond) expr}: la commande est exécutée si et seulement si la condition est vraie.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> i <- 1
> if (i<3) i <- i+1
> print(i)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 2
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\hlkwa{if (cond) expr1 else expr2}: une autre condition peut être ajoutée à la suite du if
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x <- 7
> if( x %% 2 == 0){
+ parit <- "pair"
+ } else {
+ parit = "impair"
+ }
> parit
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "impair"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\vspace{0.2cm}
\textcolor{red}{Attention, l'ordre else doit être sur la même ligne que la parenthèse fermante "\}"}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{switch(expr,...)}
Pour faire \hlkwa{des choix multiples}.
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x <- 1
> switch(x,"un","deux","trois","quatre")
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "un"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> x <-4 ; switch(x,"un","deux","trois","quatre")
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "quatre"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> x <-5 ; switch(x,"un","deux","trois","quatre")
\end{Sinput}
\end{Schunk}
En travaillant avec \hlkwa{une expression de type chaîne de caractères} on
peut préciser \hlkwa{un choix par défaut} :
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> chaine="trois"
> switch(chaine,un = 1,deux = 2,trois = 3,quatre = 4,"je ne sais pas")
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 3
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> chaine="cent"
> switch(chaine,un = 1,deux = 2,trois = 3,quatre = 4,"je ne sais pas")
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "je ne sais pas"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{ifelse(test, oui, non)}
\vspace{0.2cm}
Un version \hlkwa{vectorisée} très puissante:
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x <- rnorm(10)
> x
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
 [1] -0.42197767 -0.42506271  0.82506498 -0.89220801  0.77683798 -0.77258435
 [7] -3.26301220  0.08671189  0.43315617  1.24854032
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\vspace{0.2cm}

\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> ifelse(x > 0, "positif", "negatif")
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
 [1] "negatif" "negatif" "positif" "negatif" "positif" "negatif" "negatif"
 [8] "positif" "positif" "positif"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\section{Les boucles for et la condition while}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Les boucles for}
Les \hlkwd{boucles} classiques de la programmation sont disponibles sous \Rlogo.
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> for (i in 1:99) print(i) # affiche les entiers de 1 a 99
> for (i in seq(1,99,by=2)) print(i)  # affiche de 2 en 2
\end{Sinput}
\end{Schunk}
La méthode se généralise à \hlkwd{un vecteur quelconque}:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> vecteur <- c("lundi","mardi","mercredi","jeudi")
> for (i in vecteur) print(i)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "lundi"
[1] "mardi"
[1] "mercredi"
[1] "jeudi"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
Il y a souvent \hlkwa{plusieurs instructions par itération}, elles sont encadrées par \hlkwd{\{\}}:
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> for (i in seq(1,10,by=2))  {
+ i*2
+ i^2
+ 
+ }
\end{Sinput}
\end{Schunk}
%
\end{frame}
% 
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Alternative boucle for sous R}
Remplacer toutes les valeurs négatives d’un vecteur par -1. \\
\vspace{0.2cm}
\hlkwa{Approche laborieuse classique} :
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x <- rnorm(10)
> for(i in 1:length(x)){
+ if(x[i] <  0) x[i] <- -1
+ }
> x
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\vspace{0.2cm}
\hlkwa{Approche sous} \Rlogo:
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x[x < 0] <- -1
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{La condition while et commande repeat}
\hlkwa{while}: tant que la condition est vraie on répète l’expression :
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> i <- 1
> while (i <= 3) {
+   print(i); i <- i+1
+ }
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 1
[1] 2
[1] 3
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\hlkwa{repeat}: on répète l’expression tant qu’un break n’en fait pas sortir :
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> i <- 1
> repeat{
+ print(i)
+ i <- i + 1
+ if(i > 3) break
+ }
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 1
[1] 2
[1] 3
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{next}
On peut \hlkwa{sauter un tour dans une boucle}.\\ 
\vspace{0.2cm}
Pour mettre à zéro tous les  éléments d’une matrice sauf les éléments diagonaux :
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mat <- matrix(1:9,ncol=3,nrow=3)
> for(i in 1:3){
+ for(j in 1:3){
+ if(i == j) next
+ mat[i,j] <- 0
+ }
+ }
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\section{Boucles implicites}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{lapply() et sapply()}

\begin{itemize}
 \item[$\succ$] \hlkwd{lapply}() permet d’appliquer une fonction à tous les éléments d’une liste ou d’un vecteur :
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> maliste <- as.list(1:3)
> f <- function(x) x^2
> a <- lapply(maliste, f)
> class(a)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "list"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\hlkwa{lapply() retourne une liste}.
\vspace{0.2cm}
 \item[$\succ$] \hlkwd{sapply}() fait la même chose et retourne \hlkwa{un résultat de type  vecteur} :
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> b <-sapply(maliste, f)
> b
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 1 4 9
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> class(b)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "numeric"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{tapply()}
La fonction \hlkwd{tapply}() permet d’appliquer une fonction à \hlkwa{des groupes}
définis par \hlkwa{une variable qualitative} :

\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> data("iris")
> summary(iris)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
  Sepal.Length    Sepal.Width     Petal.Length    Petal.Width   
 Min.   :4.300   Min.   :2.000   Min.   :1.000   Min.   :0.100  
 1st Qu.:5.100   1st Qu.:2.800   1st Qu.:1.600   1st Qu.:0.300  
 Median :5.800   Median :3.000   Median :4.350   Median :1.300  
 Mean   :5.843   Mean   :3.057   Mean   :3.758   Mean   :1.199  
 3rd Qu.:6.400   3rd Qu.:3.300   3rd Qu.:5.100   3rd Qu.:1.800  
 Max.   :7.900   Max.   :4.400   Max.   :6.900   Max.   :2.500  
       Species  
 setosa    :50  
 versicolor:50  
 virginica :50  
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> tapply(iris$Sepal.Length, iris$Species, mean)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
    setosa versicolor  virginica 
     5.006      5.936      6.588 
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{apply()}
La fonction \hlkwa{apply()} permet d'appliquer une fonction aux lignes (MARGIN=1) ou aux colonnes (MARGIN=2) d'une matrice :
\begin{center}\hlkwa{apply} <- \hlkwd{function} \hlkwc(X, MARGIN, FUN, ...){} \end{center}
%\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mat <- matrix(1:12, 3, 4)
> apply(mat,MARGIN=1,sum) # somme des lignes
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 22 26 30
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> apply(mat,MARGIN=2,sum) # somme des colonnes
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1]  6 15 24 33
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\vspace{0.2cm}
Les fonctions \hlkwd{colSums()} et \hlkwd{rowSums()} permettent d'obtenir le même résultat :
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> colSums(mat)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1]  6 15 24 33
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> rowSums(mat)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 22 26 30
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{apply: exemple d'application}
On considère le jeu de données airquality (dataset)
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> data(airquality)
> head(airquality)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
  Ozone Solar.R Wind Temp Month Day
1    41     190  7.4   67     5   1
2    36     118  8.0   72     5   2
3    12     149 12.6   74     5   3
4    18     313 11.5   62     5   4
5    NA      NA 14.3   56     5   5
6    28      NA 14.9   66     5   6
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\vspace{0.2cm}
Il y a \hlkwd{des données manquantes}. \\
\vspace{0.2cm}
Le choix est fait de \hlkwd{remplacer les valeurs manquantes par la moyenne de la variable}.
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{apply: exemple d'application}
\vspace{0.2cm}
\hlkwa{Utilisation des boucles for}:
\vspace{0.1cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> for (i in 1:nrow(airquality)) {
+ for (j in 1:ncol(airquality)) {
+ if (is.na(airquality[i, j])) {
+ airquality[i, j] <- mean(airquality[, j],
+ na.rm = TRUE)
+ }
+ }
+ }
> head(airquality)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     Ozone  Solar.R Wind Temp Month Day
1 41.00000 190.0000  7.4   67     5   1
2 36.00000 118.0000  8.0   72     5   2
3 12.00000 149.0000 12.6   74     5   3
4 18.00000 313.0000 11.5   62     5   4
5 42.12931 185.9315 14.3   56     5   5
6 28.00000 185.9315 14.9   66     5   6
\end{Soutput}
\end{Schunk}

\end{frame}
% 
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{apply: exemple d'application}
\hlkwa{Approche avec apply()}:
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> head(apply(airquality, 2, function(x) ifelse(is.na(x),
+ mean(x, na.rm = TRUE), x)))
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
        Ozone  Solar.R Wind Temp Month Day
[1,] 41.00000 190.0000  7.4   67     5   1
[2,] 36.00000 118.0000  8.0   72     5   2
[3,] 12.00000 149.0000 12.6   74     5   3
[4,] 18.00000 313.0000 11.5   62     5   4
[5,] 42.12931 185.9315 14.3   56     5   5
[6,] 28.00000 185.9315 14.9   66     5   6
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\vspace{0.3cm}
\textcolor{red}{\large Il est rare que l'on ait besoin de faire des boucles explicites dans} \Rlogo.
\end{frame}
% 
\section{Les fonctions}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Les fonctions}
 \begin{itemize}
\item[$\succ$] Une \hlkwa{fonction} permet d'effectuer un certains nombre d'instructions \Rlogo. 
 \vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] Elle peut \hlkwa{dépendre d'arguments} fournis \hlkwa{en entrée}.
 \vspace{0.2cm}
 \item[$\succ$] Un argument fournit sous la forme \hlkwd{nom = valeur} permet de donner \hlkwa{une valeur par défaut} à cet argument.
  \vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] Elle fournit \hlkwa{un résultat unique en sortie} transmit par la fonction \hlkwd{return}.
 \vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] Par défaut, en l'absence d'appel à return, \hlkwa{le dernier résultat obtenu avant la sortie de la fonction} est retourné comme \hlkwa{résultat}.
\end{itemize}
%
\vspace{0.2cm}
Une nouvelle fonction est créée par une construction de la forme :
\begin{center}\hlkwc{fun.name} <- \hlkwd{function}( \hlkwc{arglist} ) \hlkwc{bloc d'instructions} \end{center}
 \vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> som <- function(n){
+   result <- sum(1:n)
+   return(result)
+ }
> som(3)  # appel à la fonction
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 6
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{fonction: exemple}
 Une fonction qui retourne ses arguments.\\
  \vspace{0.2cm}
 \hlkwa{Des valeurs par défaut} sont donnée aux paramètres a et b.
  \vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mafonction <- function(a = 1, b = 2, c) {
+ resultat <- c(a, b, c)
+ names(resultat) <- c("a", "b", "c")
+ return(resultat)
+ }
> mafonction(6, 7, 8)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
a b c 
6 7 8 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> mafonction(10, c = "string")
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
       a        b        c 
    "10"      "2" "string" 
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{La fonction args()}
Pour une fonction donnée, \hlkwa{la liste de ses arguments} (avec les
valeurs par défaut éventuelles) est donnée par la fonction \hlkwd{args()} :
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> args(mafonction)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
function (a = 1, b = 2, c) 
NULL
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> args(plot.default)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
function (x, y = NULL, type = "p", xlim = NULL, ylim = NULL, 
    log = "", main = NULL, sub = NULL, xlab = NULL, ylab = NULL, 
    ann = par("ann"), axes = TRUE, frame.plot = axes, panel.first = NULL, 
    panel.last = NULL, asp = NA, ...) 
NULL
\end{Soutput}
\end{Schunk}
La simple consultation de \hlkwa{la liste des arguments} remplace parfois
avantageusement la lecture de la \hlkwa{documentation}.
\end{frame}
% 
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{La fonction body}
Pour une fonction donnée, \hlkwa{le corps de la fonction} est donnée par la
fonction \hlkwd{body} : 
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> body(mafonction)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
{
    resultat <- c(a, b, c)
    names(resultat) <- c("a", "b", "c")
    return(resultat)
}
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\vspace{0.2cm}
On peut aussi entrer \hlkwd{le nom de la fonction sans les parenthèses}
pour avoir args()+body() :
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mafonction
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
function(a = 1, b = 2, c) {
resultat <- c(a, b, c)
names(resultat) <- c("a", "b", "c")
return(resultat)
}
<bytecode: 0x7fb8531358a8>
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{L'argument ...}
%
\begin{itemize}
\item[$\succ$] L'argument \hlkwd{point-point-point} permet à une fonction
d'accepter un \hlkwa{nombre quelconque d'arguments}.
 \vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] L'argument point-point-point (. . . ) indique que la fonction
accepte n'importe quoi d'autre comme argument. \hlkwa{Ce qu'il
adviendra de ces arguments est déterminé par la fonction}.
 \vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] En général ils sont \hlkwa{transmis à d'autres fonctions}. \\
 \vspace{0.2cm}
Par exemple, une fonction graphique de haut niveau transmettra l'argument
point-point-point à des fonctions graphiques de bas niveau pour traitement.
\end{itemize}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Utilisation de l'argument ...}
Supposons que nous voulions définir une fonction qui dessine un
nuage de points et y ajoute une droite de régression :
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> f <- function(x, y, ...) {
+ plot.default(x = x, y = y, ...)
+ abline(coef = lm(y ~ x)$coef)
+ }
> f(1:10, 1:10)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{ProgrammerR-029}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Utilisation de l'argument ...}
Comme nous avons transmis l'argument point-point-point à
plot.default(), tout ce que plot.default() sait faire, notre
fonction f() sait le faire également.
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> f(1:10, 1:10, main = "Titre de ce graphique", pch = 19,
+ col = "blue", las = 1, panel.first = grid(col = "pink",
+ lty = "solid"))
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{ProgrammerR-030}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Fonction qui renvoie plusieurs objets}
\hlkwd{Le résultat sera fourni sous forme d'une liste.}\\
\vspace{0.2cm}
Considérons une fonction avec \hlkwa{deux arguments en entrée}: \hlkwd{facteur} et \hlkwd{facteur2}, deux \hlkwa{variables qualitatives}.\\
\vspace{0.2cm}
Cette fonction (\hlkwd{mafonc}) renvoie le \hlkwa{tableau de contingence} et \hlkwa{le vecteur de caractères des niveaux} de facteur1 et facteurs2 pour lesquels l'effectif est conjointement nul.
\vspace{0.3cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mafonc <- function(facteur1,facteur2) {
+   res1 <-table(facteur1,facteur2)  # tableau de contingence
+   selection <- which(res1 == 0,arr.ind=TRUE)
+   res2 <- matrix("",nrow=nrow(selection),ncol=2)
+   res2[,1] <- levels(facteur1)[selection[,1]]
+   res2[,2] <- levels(facteur2)[selection[,2]]
+   # deux objets à retourner, utilisation d'une liste
+   return(list(tab=res1,niveau=res2))
+ }
\end{Sinput}
\end{Schunk}

\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Fonction qui renvoie plusieurs objets: appel}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> # appel de la fonction
> tension <- factor(c(rep("Faible",5),rep("Forte",5)))
> laine <- factor(c(rep("Mer",3),rep("Ang",3),rep("Tex",4)))
> #
> res <- mafonc(tension,laine)
> class(res)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "list"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> res
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
$tab
        facteur2
facteur1 Ang Mer Tex
  Faible   2   3   0
  Forte    1   0   4

$niveau
     [,1]     [,2] 
[1,] "Forte"  "Mer"
[2,] "Faible" "Tex"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Portée des variables}
%
\begin{itemize}
\item[$\succ$] A l'\hlkwa{intérieur d'une fonction} la variable est \hlkwa{d'abord recherchée à l'intérieur} de la fonction, à savoir :
\begin{itemize}
\item Les variables définies comme arguments de cette fonction.
\item Les variables définies à l'intérieur de la fonction.
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] Si une variable n'est \hlkwa{pas trouvée à l'intérieur} de la fonction, elle est \hlkwa{recherchée en dehors de la fonction}.
 \vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] Une variable \hlkwa{définie à l'extérieur} de la fonction est \hlkwa{accessible aussi dans la fonction}. 
\vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] Si deux variables avec le même nom
sont définies à l'intérieur et à l'extérieur de la fonction, \hlkwa{c'est la
variable locale} qui sera utilisée.
 \vspace{0.2cm}
\item[$\succ$] Une erreur aura lieu si aucune variable avec le nom demandé
n'est trouvée.
\end{itemize}

\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Portée des variables}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> mavariable <- 1
> #
> mafonction1 <- function() {
+ mavariable <- 5
+ print(mavariable)
+ }
> #
> mafonction1()
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 5
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> mavariable
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 1
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> mafonction2 <- function() {
+ print(mavariable)
+ }
> mafonction2()
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 1
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile,plain]

% \begin{columns}
% 	\begin{column}[c] {7.cm}
% <<echo=TRUE,eval=TRUE>>=
% 
% @	
% 	\end{column}  
% 	\begin{column}[c] {5.cm}
% <<echo=TRUE,eval=TRUE>>=
% 
% @
% 	\end{column} 
% \end{columns}
% %
% \end{frame}
% 

% \begin{frame}
% \hlnum{ hlnum} \\
% \hlstr{hlstr} \\
% \hlcom{hlcom}\\
% \hlopt{hlopt}\\
% \hlstd{hlstd}\\
% \hlkwa{hlkwa}\\
% \hlkwb{hlkwb}\\
% \hlkwc{hlkwc}\\
% \hlkwd{hlkwd}\\
% \textcolor{darkred}{darkred}\\
% \textcolor{vert}{vert}\\
% \textcolor{bleu}{bleu}\\
% \textcolor{orange}{orange}\\
% \end{frame}


\end{document}
